\section{Estruturas de Controle}
\subsection{Python}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Fluxo de um programa Python}
\begin{columns}[l]
\column{0.4\textwidth}
\begin{center}
\scalebox{0.5}{
\begin{tikzpicture}[node distance = 3cm, auto]
    % Place nodes
    \node [cloud] (inicio) {Início};
    \node [block, below of=inicio] (b1) {Bloco 1};
    \node [block, below of=b1] (b2) {Bloco 2};
    \node [block, below of=b2] (b3) {Bloco 3};
    \node [cloud, below of=b3] (fim) {Fim};

    \path [line] (inicio) --  (b1);
    \path [line] (b1) --  (b2);
    \path [line] (b2) --  (b3);
    \path [line] (b3) --  (fim);
\end{tikzpicture}
}
\end{center}

\column{0.6\textwidth}
\begin{itemize}
  \item Os blocos são executados na ordem em que aparecem.
  \item Cada instrução do bloco $i$ é executada antes de qualquer instrução do
        bloco $i+1$.
  \item Cada bloco é independente dos demais.
  \item Um bloco $i$ qualquer pode ser formado por outros blocos e estruturas.
\end{itemize}

\end{columns}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Regras de Sintaxe Python}
\begin{itemize}
  \item Códigos Python consistem de blocos de instrução
   \item Um bloco consiste de uma ou mais instruções
   \item Em um bloco, as instruções são executadas de cima para baixo, da
         esquerda para a direita
   \item Algumas instruções, como a atribuição, são executadas da direita para
         a esquerda
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Indentação}
\begin{columns}[l]
\column{0.4\textwidth}
Com espaços/tabulações
\lstinputlisting[showspaces=true,showtabs=true]{fontes/indent.py}

\vspace{2cm}
Sem espaços/tabulações
\lstinputlisting{fontes/indent.py}
\column{0.6\textwidth}
\begin{itemize}
  \item Python \alert{NÃO} possui delimitadores de início e fim de bloco. Em
         vez disso, ele usa a \alert{indentação}
   \item A indentação consiste em deslocar instruções mais para a direita ou
         esquerda. Instruções com o mesmo alinhamento vertical possuem a mesma 
         indentação, logo ao mesmo bloco.
   \item Espaços em branco e tabulações podem ser usados para indentar código.
         Tome \alert{CUIDADO} pois espaços e tabulações são diferentes.
\end{itemize}

\end{columns}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Observações}
Em algumas linguagens que possuem delimitadores de blocos, a indentação não é
obrigatória. Por exemplo, na linguagem C, os dois trechos abaixo são válidos

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\begin{lstlisting}
if (media >= 7)
  printf("Aprovado\n");
else{
  if (media < 3 )
    printf("Reprovado\n");
  else{
    scanf("%f",&af);
    mf = (af+media)/2;
    if (mf >= 5 ) 
      printf("Aprovado\n");
    else
      printf("Reprovado\n");
  }
}
\end{lstlisting} & 
\begin{lstlisting}
if (media >= 7)
printf("Aprovado\n");
else{
if (media < 3 )
printf("Reprovado\n");
else{
scanf("%f",&af);
mf = (af+media)/2;
if (mf >= 5 ) 
printf("Aprovado\n");
else
printf("Reprovado\n");
}
}
\end{lstlisting}\\
\hline
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{}
\begin{block}{Exemplo}
\begin{lstlisting}
if condicao:
  print "Condicao satisfeita"
print "Isso sera exibido independente da condicao"
\end{lstlisting}
\end{block}


\begin{enumerate}
  \item Se a \lstinline!condicao! for satisfeita, a mensagem
\lstinline!'Condicao satisfeita'! será exibida, caso contrário, o bloco 
\lstinline!if! (tudo que estiver alinhado com o primeiro \lstinline!print!) é
saltado.

\item A segunda mensagem sempre será executada, pois não depende da
\lstinline!condicao!

\item O símbolo \lstinline!:! indica um cabeçalho. Após este símbolo, pelo menos
uma instrução deve estar com indentação maior (mais deslocado para a direita)
que a linha do cabeçalho.

\item Esquecer o símbolo \lstinline!:! no fim de uma linha \lstinline!if! é um
\alert{ERRO}
\item Não indentar pelo menos uma instrução após um cabeçalho é um \alert{ERRO}
\end{enumerate}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Estrutura de Seleção \lstinline!se!}
\begin{columns}[l]
\column{0.4\textwidth}
\begin{center}
\scalebox{0.7}{
\begin{tikzpicture}[node distance = 3cm, auto]
    % Place nodes
    \node [cloud] (inicio) {entrada};
    \node [decision, below of=inicio] (se) {Condição};
    \node [block, right of=se] (V) {Condição Satisfeita};
    \node [cloud, below of=se] (saida) {saida};

    \path [line] (inicio) --  (se);
    \path [line] (se) -- node {V} (V);
    \path [line] (se) -- node {F} (saida);
    \path [line] (V) |- (saida);
\end{tikzpicture}
}
\end{center}

\column{0.6\textwidth}
\begin{itemize}
  \item Uma instrução \lstinline!se! altera a ordem de execução de um bloco
  \item Uma condição é testada e:
    \begin{itemize}
      \item Se for satisfeita, o bloco {\bf condição satisfeita} é executado.
      \item Se for falsa, o bloco {\bf condição satisfeita} é ignorado.
    \end{itemize}
  \item Quando uma instrução \lstinline!se! finaliza, a próxima instrução abaixo
        do bloco é executada.
\end{itemize}
\end{columns}

\break
\begin{block}{Exemplo}
\begin{lstlisting}
x = input("Digite um numero")
if x<10:
  print x
  print "valor digitado eh menor que 10"
\end{lstlisting}
\end{block}
Observação: \lstinline!input()! tem o mesmo efeito que:

\begin{columns}[l]
\column{0.4\textwidth}
\begin{lstlisting}
n1 = raw_input()
n1 = int(n1)
\end{lstlisting}
\column{0.2\textwidth}
ou
\column{0.4\textwidth}
\begin{lstlisting}
n1 = raw_input()
n1 = float(n1)
\end{lstlisting}
\end{columns}
O primeiro caso quando o usuário fornece um valor inteiro e o segundo quando o
usuário fornece um valor real.

\begin{block}{Executando}
\begin{lstlisting}
inacio@gauss:~$ python compara
Digite um numero: 9
9
valor digitado eh menor que 10
inacio@gauss:~$ python compara
Digite um numero: 10
inacio@gauss:~$
\end{lstlisting}
\end{block}

\break
\begin{columns}[l]
\column{0.4\textwidth}
\begin{center}
\scalebox{0.7}{
\begin{tikzpicture}[node distance = 3cm, auto]
    % Place nodes
    \node [cloud] (inicio) {entrada};
    \node [decision, below of=inicio] (se) {Condição};
    \node [block, below of=se] (V) {Condição Satisfeita};
    \node [block, right of=se] (F) {Condição NÃO-satisfeita};
    \node [cloud, below of=V] (saida) {saida};

    \path [line] (inicio) --  (se);
    \path [line] (se) -- node {V} (V);
    \path [line] (se) -- node {F} (F);
    \path [line] (V) -- (saida);
    \path [line] (F) |- (saida);
\end{tikzpicture}
}
\end{center}
\column{0.6\textwidth}
\begin{itemize}
  \item Uma condição \lstinline!se! pode ter um bloco opcional \lstinline!senao!
  \item Neste caso, temos duas opções de execução:
  \begin{itemize}
  \item Se a condição for verdadeira, o bloco {\bf condição satisfeita} é
        executado.
  \item Se a condição for falsa, o bloco {\bf condição NÃO-satisfeita} é
        executado.
\end{itemize}
  \item Quando uma instrução composta \lstinline!se! finaliza, a próxima
        instrução abaixo do bloco \lstinline!else! correspondente é executada.
\end{itemize}
\end{columns}

\begin{block}{Exemplo}
\begin{lstlisting}
x = input("Digite um numero")
if x<10:
  print x, "valor digitado eh menor que 10"
else:
  print x
  print "valor digitado NAO eh menor que 10"
\end{lstlisting}
\end{block}

\begin{itemize}
  \item \lstinline!else! é uma linha de cabeçalho. Logo deve ser seguido de
        \lstinline!:! e uma linha indentada
  \item Esquecer \lstinline!:! em uma linha \lstinline!else! é um \alert{ERRO}
  \item Não indentar pelo menos uma linha após um \lstinline!else! é um
        \alert{ERRO}
\end{itemize}


\begin{block}{Exeutando}
\begin{lstlisting}
inacio@gauss:~$ python compara
Digite um numero: 9
9 valor digitado eh menor que 10
inacio@gauss:~$ python compara
Digite um numero: 10
10
valor digitado NAO eh menor que 10
inacio@gauss:~$
\end{lstlisting}
\end{block}

\break
\begin{columns}[l]
\column{0.4\textwidth}
\begin{center}
\scalebox{0.6}{
\begin{tikzpicture}[node distance = 3cm, auto]
    % Place nodes
    \node [cloud] (inicio) {entrada};
    \node [decision, below of=inicio] (se) {Condição};
    \node [block, below of=se] (V) {Condição Satisfeita};
    \node [block, right of=se] (F) {Condição NÃO-satisfeita};
    \node [cloud, below of=V] (saida) {saida};
    \node [block, below of=saida] (prox) {Próximo Bloco};

    \path [line] (inicio) --  (se);
    \path [line] (se) -- node {V} (V);
    \path [line] (se) -- node {F} (F);
    \path [line] (V) -- (saida);
    \path [line] (F) |- (saida);
    \path [line] (saida) -- (prox);
\end{tikzpicture}
}
\end{center}
\column{0.6\textwidth}
\begin{itemize}
  \item Uma condição \lstinline!se! pode ter um bloco opcional \lstinline!senao!
  \item Neste caso, temos duas opções de execução:
  \begin{itemize}
  \item Se a condição for verdadeira, o bloco {\bf condição satisfeita} é
        executado.
  \item Se a condição for falsa, o bloco {\bf condição NÃO-satisfeita} é
        executado.
\end{itemize}
  \item Quando uma instrução composta \lstinline!se! finaliza, a próxima
        instrução abaixo do bloco \lstinline!else! correspondente é executada.
\end{itemize}
\end{columns}

\begin{block}{Exemplo}
\begin{lstlisting}
x = input("Digite um numero")
if x<10:
  print x, "valor digitado eh menor que 10"
else:
  print x, "valor digitado NAO eh menor que 10"
  
print "Fim do programa"
\end{lstlisting}
\end{block}
\begin{block}{Exeutando}
\begin{lstlisting}
inacio@gauss:~$ python compara
Digite um numero: 9
9 valor digitado eh menor que 10
Fim do programa
inacio@gauss:~$ python compara
Digite um numero: 10
10 valor digitado NAO eh menor que 10
Fim do programa
inacio@gauss:~$
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Exemplos}
\begin{block}{Onde está o erro?}
\begin{lstlisting}
media = (n1+n2+n3+n4)/4
print n1,n2,n3,n4
print "media", media

if media>=7:
  print ("aprovado")

if media>=3 and media<7:
  print ("aluno foi para AF")
else:
  print ("reprovado")
\end{lstlisting}
\end{block}

\begin{block}{Onde está o erro?}
\begin{lstlisting}
if media1>=7:
  print "Aprovado"

if media1>3 and media1<7:
  print "AF"

if media1<3:
  print "Reprovado"

n5=input("digite a nota da AF")
media2=(media1+n5)/2

if media2>=7:
 print aprovado

if media2<7:
 print media2 and "Reprovado"
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Estrutura de Repetição
\lstinline!enquanto!}
\begin{lstlisting}
n1=input("Digite uma nota")
n2=input("Digite uma nota")
media = 1.0*(n1+n2)/2
if media>=7:
  print "Aprovado"

n1=input("Digite uma nota")
n2=input("Digite uma nota")
media = 1.0*(n1+n2)/2
if media>=7:
  print "Aprovado"

n1=input("Digite uma nota")
n2=input("Digite uma nota")
media = 1.0*(n1+n2)/2
if media>=7:
  print "Aprovado"
\end{lstlisting}


\begin{columns}[l]
\column{0.4\textwidth}
\begin{center}
\scalebox{0.6}{
\begin{tikzpicture}[node distance = 3cm, auto]
    % Place nodes
    \node [cloud] (inicio) {entrada};
    \node [decision, below of=inicio] (se) {Condição};
    \node [block, below of=se] (V) {Bloco Satisfaz};
    \node [block, below of=V] (prox) {Próximo Bloco};

    \path [line] (inicio) --  (se);
    \path [line] (se) -- node {V} (V);
    \path [line] (V) -- +(-2,0) -- +(-2,3) -- (-1.0,-3.0);
    \path [line] (se) -- node[near start] {F} +(2,0) -- +(2,-4.5) -- +(0,-4.5)
-- (prox);
\end{tikzpicture}
}
\end{center}
\column{0.6\textwidth}
\begin{itemize}
  \item Um teste é realizado no início.
  \item Executa o {\bf Bloco Satisfaz} \lstinline!enquanto! a condição for
        verdadeira.
  \item Pode acontecer de nunca executar o {\bf Bloco Satisfaz}
  \item É usado para repetir instruções
  \item É necessário uma instrução para alterar a condição, do contrário 
        teremos um {\it loop} infinito.\\
        \begin{lstlisting}
x=0
while x<1:
  print x
        \end{lstlisting}

\end{itemize}
\end{columns}

\begin{block}{Sintaxe}
\begin{lstlisting}
while condicao:
  instrucoes
\end{lstlisting}
\end{block}

\begin{block}{Exemplo}
\begin{lstlisting}
x=0
while x<10:
  x = x+1
  n1=input("Digite uma nota: ")
  n2=input("Digite uma nota: ")
  media = 1.0*(n1+n2)/2
  if media>=7:
    print "Aprovado"
\end{lstlisting}
\end{block}

\break
\begin{lstlisting}
while x<10:
  x = x+1
  n1 = input("Digite uma nota: ")
  n2 = input("Digite uma nota: ")
  media = 1.0 * ( n1 + n2 )/2
  if media >= 7:
    print "Aprovado"
  else:
    if media < 3:
      print "Reprovado"
    else:
      print "AF"
      af = input("Digite uma nota: ")
      media = ( media + af )/2
      if media >= 5:
        print "Aprovado, conceito B"
      else:
        print "Reprovado"
\end{lstlisting}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}[fragile]{}
% \begin{lstlisting}
% 
% \end{lstlisting}
% \end{frame}
